{
    "question": "Apa itu ikatan kovalen dan ikatan ion?",
    "attachments": [],
    "answers": [
        {
            "answer": "Ikatan kovalen<span>\u00a0adalah sejenis\u00a0</span>ikatan kimia<span>\u00a0yang dikarakterisasikan oleh pasangan elektron yang saling terbagi (kongsi elektron) di antara atom-atom yang berikatan. Singkatnya, stabilitas tarikan dan tolakan yang terbentuk di antara atom-atom ketika mereka berbagi elektron dikenal sebagai ikatan kovalen.<br></span>Ikatan ion<span>\u00a0(atau\u00a0</span>ikatan elektrokovalen<span>) adalah jenis\u00a0</span>ikatan kimia<span>\u00a0yang dapat terbentuk antara ion-ion\u00a0</span>logam<span>\u00a0dengan\u00a0</span>non-logam<span>\u00a0(atau ion poliatomik seperti amonium) melalui gaya tarik-menarik elektrostatik. Dengan kata lain, ikatan ion terbentuk dari gaya tarik-menarik antara dua ion yang berbeda muatan.</span><br>",
            "attachments": []
        }
    ],
    "related_questions": [
        {
            "slug": "bagaimana-cara-uji-saponin-pada-tanaman-lidah-mertua-973",
            "question": "Bagaimana cara uji saponin pada tanaman lidah mertua?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<span>Lidah mertua (Sansevieria trifasciata Prain) merupakan tanaman obat yang banyak dimanfaatkan\n oleh masyarakat untuk pengobatan influenza, borok, bisul, radang saluran pernafasan, batuk dan\n gigitan ular berbisa, karena mengandung saponin. Penelitian ini bertujuan untuk mengetahui\n variasi metode ekstraksi yang efektif dalam menghasilkan aktivitas antibakteri optimum terhadap\n Staphylococcus aureus IFO 13276 dan Pseudomonas aeruginosa IFO 12689, serta mengetahui\n sifat antibakteri ekstrak etanol daun lidah mertua. Pada penelitian ini variasi metode ekstraksi\n yang diamati adalah lama waktu maserasi dan jumlah daur sokletasi. Lama waktu maserasi\n adalah 4, 6 dan 8 hari, sedangkan jumlah daur sokletasi adalah 1, 2 dan 3 kali penyarian. Pelarut\n yang digunakan etanol absolut. Sebagai kontrol negatif digunakan pelarut etanol tanpa ekstrak,\n sedangkan sebagai kontrol positif digunakan ampisilin dan streptomisin. Parameter yang diukur\n adalah luas zona penghambatan dan uji sifat antibakteri. Uji aktivitas antibakteri ekstrak etanol\n daun lidah mertua dengan metode difusi agar. Berdasarkan hasil penelitian, diketahui maserasi 4\n hari dan sokletasi 2 kali penyarian menghasilkan ekstrak etanol daun lidah mertua dengan\n aktivitas antibakteri optimum terhadap Staphylococcus aureus IFO 13276 dan Pseudomonas\n aeruginosa IFO 12689, ekstrak etanol daun lidah mertua hasil sokletasi dan maserasi optimum\n memiliki aktivitas antibakteri yang lebih rendah daripada ampisilin dan streptomisin dalam\n menghambat Staphylococcus aureus IFO 13276, tetapi lebih tinggi dari ampisilin dalam\n menghambat Pseudomonas aeruginosa IFO 12689 dan Sifat antibakteri ekstrak etanol daun lidah\n mertua terhadap Staphylococcus aureus IFO 13276 adalah bakteriosidal, sedangkan sifat\n antibakteri ekstrak etanol daun lidah mertua terhadap Pseudomonas aeruginosa IFO 12689\n adalah bakteriostatik.</span>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "aku-kesulitan-lagi-ada-yang-bisa-ngebantu-sebanyak-10-ml-laru-749",
            "question": "Aku kesulitan lagi :(    ada yang bisa ngebantu?\r\n\r\nSebanyak 10 mL larutan cuka dapur (20% CH3COOH dalam air) ditambah\r\nair sampai volumenya 1 liter. Massa jenis larutan cuka dapur 1 kg/L dan\r\nKa CH3COOH = 4 \u00d7 10\u20136. Tentukan:\r\na. derajat ionisasi CH3COOH sebelum dan sesudah diencerkan\r\nb. pH larutan CH3COOH sesudah diencerkan",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<span>10 mL larutan asam cuka (asam cuka 20% dalam larutan tersebut)<br>nah berarti ada 20% dari 10mL larutan tersebut adalah asam cuka murni<br>kita hitung volume asam cuka murninya :)<br>vol asam cuka = 20% x 10 mL larutan = 0,2 mL = 0,2 x 10^-3 L..... ^ dibaca pangkat :)<br>kita hitung massa larutan asam cuka<br>massa asam cuka = massa jenis x volume asam cuka <br>(ingat : massa jenis = massa/volume)<br>massa asam cuka = 1 Kg/L x 0,2 x 10^-3 L = 0,2 x 10^-3 Kg = 0,2 gram<br>Mr asam cuka (CH3COOH) = 60<br>derajat ionisasi kita sebut alpha ya :)<br><br>a. konsentrasi asam cuka<br>sebelum penambahan maka kita pakai volume larutan = 10 mL<br>M = gram/Mr x 1000/Volume (mL) = 0,2/60 x 1000/10 = 0,33333 M dibulatkan 0,3M<br>alpha = akar (Ka/Ma) = akar (4x10^-6/ 0,3) = akar(13,3 x 10^-6) = 3,65 x 10^-3<br><br>setelah penambahan maka volume larutan menjadi 1000mL (1 liter)<br>M = gram/Mr x 1000/volume(mL) = 0,2/60 x 1000/1000 = 0,003 M<br>alpha = akar (Ka/Ma) = akar (4x10^-6/ 0,003) = akar(1333,3 x 10^-6) = 36,5 x 10^-3<br><br><br>b.<br>pH larutan setelah di encerkan<br>[H+] = akar (Ka x Ma) = akar (4 x 10^-6 x 0,003) = akar(0,012 x 10^-6)<br>= 0,1 x 10^-6 = 10^-7<br><br>pH = - log [H+] = - log 10^-7 = 7<br><br>berarti larutan setelah pengenceran bisa di anggap larutan netral :)<br><br>semoga bisa membantu :)<br>beri label terbaik ya :)<br></span>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "bantu-ya-ka-sebanyak-10-ml-larutan-cuka-dapur-20-ch3cooh-dalam-545",
            "question": "Bantu ya ka    Sebanyak 10 mL larutan cuka dapur (20% CH3COOH dalam air) ditambah\r\nair sampai volumenya 1 liter. Massa jenis larutan cuka dapur 1 kg/L dan\r\nKa CH3COOH = 4 \u00d7 10\u20136. Tentukan:\r\na. derajat ionisasi CH3COOH sebelum dan sesudah diencerkan\r\nb. pH larutan CH3COOH sesudah diencerkan",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "10 mL larutan asam cuka (asam cuka 20% dalam larutan tersebut)<br>nah berarti ada 20% dari 10mL larutan tersebut adalah asam cuka murni<br>kita hitung volume asam cuka murninya :)<br>vol asam cuka = 20% x 10 mL larutan = 0,2 mL = 0,2 x 10^-3 L..... ^ dibaca pangkat :)<br>kita hitung massa larutan asam cuka<br>massa asam cuka = massa jenis x volume asam cuka <br>(ingat : massa jenis = massa/volume)<br>massa asam cuka = 1 Kg/L x 0,2 x 10^-3 L = 0,2 x 10^-3 Kg = 0,2 gram<br>Mr asam cuka (CH3COOH) = 60<br>derajat ionisasi kita sebut alpha ya :)<br><br>a. konsentrasi asam cuka<br>sebelum penambahan maka kita pakai volume larutan = 10 mL<br>M = gram/Mr x 1000/Volume (mL) = 0,2/60 x 1000/10 = 0,33333 M dibulatkan 0,3M<br>alpha = akar (Ka/Ma) = akar (4x10^-6/ 0,3) = akar(13,3 x 10^-6) = 3,65 x 10^-3<br><br>setelah penambahan maka volume larutan menjadi 1000mL (1 liter)<br>M = gram/Mr x 1000/volume(mL) = 0,2/60 x 1000/1000 = 0,003 M<br>alpha = akar (Ka/Ma) = akar (4x10^-6/ 0,003) = akar(1333,3 x 10^-6) = 36,5 x 10^-3<br><br><br>b.<br>pH larutan setelah di encerkan<br>[H+] = akar (Ka x Ma) = akar (4 x 10^-6 x 0,003) = akar(0,012 x 10^-6)<br>= 0,1 x 10^-6 = 10^-7<br><br>pH = - log [H+] = - log 10^-7 = 7<br><br>berarti larutan setelah pengenceran bisa di anggap larutan netral :)<br><br><br>semoga bisa membantu :)<br>beri label terbaik ya :)<br><br><br><br><br><br><br><br><br><br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "deret-homolog-berikutnya-dari-c4h8o-283",
            "question": "Deret homolog\u00a0berikutnya dari C4H8O!",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "C3H6O<br>O<br>//<br>CH3 \u2014 CH2 \u2014 C \u2014 H CH3 \u2014 C \u2014 CH3<br>||<br>O<br>C4H8O<br>O<br>//<br>CH3 \u2014 (CH2)2 \u2014 C \u2014 H C3 \u2014 C \u2014 CH2 \u2014 CH3<br>||<br>O<br>C5H10O<br>O<br>//<br>CH3 \u2014 (CH2)3 \u2014 C \u2014 H C2H5 \u2014 C \u2014 C2H5<br>||<br><span>O</span>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "jelaskan-pengertian-reaksi-oksida-dan-reduksi-berdasarkan-konsep-125",
            "question": "Jelaskan pengertian reaksi oksida dan reduksi berdasarkan konsep penggabungan dan pelepasan oksigen",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "reaksi oksidasi= reaksi meningkatnya bilangan <br>reaksi reduksi= reaksi penurunan bilangan<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "pengertian-stoikiomerti-senyawa-dan-stoikiometri-reaksi-itu-apa-914",
            "question": "Pengertian Stoikiomerti Senyawa dan\u00a0Stoikiometri Reaksi itu apa ya? Tolong dijawab",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "stoikiometri berasal dari bhsa yunani, yaitu dari kata stoicheion yang berarti unsur dan metron yang berarti mengukur<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "apakah-asam-oksi-termasuk-asam-kauat-atau-lemah-796",
            "question": "Apakah asam oksi termasuk asam kauat atau lemah",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Asam oksi (oxyacid) adalah asam terner yang mengandung atom oksigen. Untuk semua asam anorganik yang umum, atom-atom hidrogen yang dapat terion adalah atom-atom hidrogen yang mempunyai\u00a0<u>ikatan kafalen</u>\u00a0dengan atom oksigen. Oleh sebab itu, asam nitrat (HNO3) lebih tepat dituliskan sebagai HONO2, sedangkan asam perklorat HClO4\u00a0dituliskan sebagai HOClO3, dan seterusnya.<br>Dalam satu seri asam-asam oksi dari satu unsur terdapat hubungan antara\u00a0kekuatan\u00a0<u>asam</u>\u00a0dengan banyaknya atom oksigen dalam spesies yang bersangkutan. Semakin banyak atom oksigen semakin kuat asam yang bersangkutan. Asam nitrat, HONO2\u00a0(pKa\u00a0= -1,4) termasuk asam kuat, dan lebih kuat daripada asam (lemah) nitrit HONO (pKa\u00a0= +1,33). Parameter\u00a0<u>elektronegati</u>vi<u>t</u>a<u>s</u>\u00a0dapat dipakai untuk menjelaskan\u00a0<u>kekuatan relatif asam\u00a0</u>oksi ini. Atom oksigen bersifat elektronegatif tinggi, maka semakin banyak atom oksigen semakin besar densitas elektron tertarik menjauhi atom H sehingga semakin lemah ikatan O-H, dan akibatnya semakin mudah terion dengan melepaskan ion H+, atau dengan kata lain semakin kuat asam yang bersangkutan.<br>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "Asam oksi (oxyacid) adalah asam terner yang mengandung atom \noksigen. Untuk semua asam anorganik yang umum, atom-atom hidrogen yang \ndapat terion adalah atom-atom hidrogen yang mempunyai ikatan kovalen dengan atom oksigen. Oleh sebab itu, asam nitrat (HNO3) lebih tepat dituliskan sebagai HONO2, sedangkan asam perklorat HClO4 dituliskan sebagai HOClO3, dan <br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "5-contoh-reaksi-asm-basa-menurut-lewis-457",
            "question": "5 contoh reaksi asm basa menurut lewis",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Contoh reaksi netralisasi antara NH3 dan HCl  dalam bentuk cairan. \nPada reaksi tersebut terjadi transfer proton dari H3O+.  Transfer proton\n ini dapat dinyatakan sebagai berikut:\n              \u00a0\n              <span>Proton adalah suatu \nakseptor (penerima) pasangan elektron  bebas, yang menurut Lewis adalah \nasam. Ammonia yang memiliki pasangan elektron  bebas merupakan donatur \npasangan elektron bebas, karena itu amonia adalah basa  Lewis.</span><br><br><br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "apa-perbedaan-dari-rumus-kimia-p4empatnya-kecil-dan-4p-503",
            "question": "Apa perbedaan dari rumus kimia P4(empatnya kecil)\u00a0dan 4P?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Kalau 4P biasanya ditemuin di matematika<br>P4 udh ketentuannya kali mbak, fosfor kan ya?<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "50-ml-larutan-koh-00025-ditambahkan-air-hingga-voulme-larutan-20-821",
            "question": "50 ml larutan KOH 0,0025 ditambahkan air hingga voulme larutan 200 mL tentukan pH setelah diencerkan",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "identifikasikan zatnya asam atau basa ,kuat atau lemah?<br>disini KOH termasuk basa kuat dengan valensi basa (Vb) = 1<br>50 ml adalah V1 jika ditambah 200 ml air maka V2 = 250 mL<br><br>nah gunakan <br>M1 V1 = M2 V2<br>0,025 x 50 = M2 x 250<br>M2 = 5 x 10^-3\u00a0 ....................... ^ dibaca pangkat ya :)<br><br>setelah ketemu M2 kita cari OH- nya<br>[OH-] = Mb x Vb = 5 x 10^-3 x 1 = 5 x 10^-3<br><br>pOH = - log 5 x 10^-3 = 3 - log5<br>pH = 14 - (3-log5) = 11 + log 5<br><br>tandai sebagai jawab terbaik jika iya :)<br>semoga bermanfaat :)<br>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "50 ml . 0,0025 = 200 ml . M2<br>M2 = 200. 0,0025 / 50 = 5/50 = 0,1<br><br>maka ph nya\u00a0<br>[OH-] = M.n = 0,1 .1 = 0,1<br>p[OH-] = - log 1. 10 ^-1 = 1<br>ph = 14 -1 = 13 :)",
                    "attachments": []
                }
            ]
        }
    ]
}